---
title: Go 方法接收器：选择值接收器还是指针接收器？
date: 2023-11-30 23:11:28
tags: [go]
categories: 
- 编程
---

# 1. 方法接收器
在 Go 语言中，方法接收器是指在函数名前的参数，它作为方法的接收者，也就是该方法所属的类型。方法接收器可以是一个值类型（如 struct 或自定义类型），也可以是指向一个值类型的指针类型。

## 1.1. 值接收器
值接收器是将类型的值作为方法接收器。



假设我们有一个结构体类型 Person：
```
type Person struct {
   Name string
   Age  int
}
```
我们可以为 Person 结构体定义一个 SayHello 的方法：
```
func (p Person) SayHello() {
   fmt.Println("你好，我是陈明勇，请多指教！")
}

```

在这个方法的定义中，我们使用了一个值类型的接收器 (p Person)。这意味着任何 Person 类型的值或指针都可以调用 SayHello 方法，例如：
```
p := Person{Name: "陈明勇", Age: 23}
p.SayHello()
p2 := &Person{Name: "陈明勇", Age: 23}
p2.SayHello()

```

## 1.2. 指针接收器
指针接收器是将类型的指针作为方法接收器。

接着值接收器的代码例子，我们可以为 Person 结构体定义一个 SetName(name string) 方法：
```
func (p *Person) SetName(name string) {
   p.Name = name
}

```
在这个方法的定义中，我们使用了一个指针类型的接收器 (p *Person)。这意味着任何 Person 类型的指针都可以调用 SetName 方法，例如：



```
p := Person{Name: "陈明勇", Age: 23}
p.SetName("Chen Mingyong")
fmt.Println(p)
p2 := &Person{Name: "陈明勇", Age: 23}
p2.SetName("Chen Mingyong")
fmt.Println(p2)

```


## 值接收器与指针接收器的比较
#### 值接收器
1. 当使用值接收器时，方法内部对接收器的修改不会影响到原始值。

2. 指接收器可以接收类型的值和指针，如果是指针，在方法内部会被转为值。
#### 指针接收器
1. 当使用指针接收器时，方法内部对接收器的修改会影响到原始值

2. 指接收器可以接收类型的值和指针，如果是值，在方法内部会被转为指针。

## 如何选择正确的方法接收器
### 选择原则
在选择方法接收器时，我们需要考虑以下几个因素：
1. 修改原始值的需求：如果方法需要修改接收器的值，那么应该使用 指针接收器。因为值接收器会创建原始值的副本，在方法内部对其进行的修改 不会 影响原始值。

2. 数据结构大小：对于大型数据结构，使用 指针接收器 可以避免数据复制带来的性能开销。而对于较小的数据结构，使用 值接收器 可能不会带来明显的性能影响。

3. 一致性：在同一个类型中，尽量保持 一致性，避免混用值接收器和指针接收器。这将有助于提高代码的可读性和可维护性。

4. 安全性：值接收器不会修改原始值，因此在某些情况下可能更安全。如果需要 保护 原始数据不被意外修改，可以考虑使用 值接收器。

## 实际开发中的一些建议
1. 在实际开发中，尽量保持 一致性，避免在同一个类型中混用值接收器和指针接收器。

2. 如果仍然 无法确定 使用哪种接收器，建议使用 指针接收器，因为它可以避免数据复制带来的性能开销。